[學術研究]淺談管有兒童色情物品罪行

借戶口

文章只從學術角度研究 筆者完全不鼓勵任何人犯法

網上對管有兒童色情物品常有爭議，社會上還有人對一些案件提出質疑，包括某些人士會否因為政治問題被人安插色情物品在電腦後再進行拘捕。下文嘗試在多個方面深入講解一下，由於爭論的重點多數在於電腦管有，所以管有實體照片、製作等等不在討論範圍。另外文章是從一般市民角度撰寫，可能會有錯漏，請不要當作法律意見參考(網媒請小心抄考以免構成教唆犯法，筆者不會為此負責)。再重申一次文章只是學術討論，針對事實而較少發表主觀意見，不會提及任何色情物品內容(入嚟係想睇圖或者求link嘅可以出返去)，亦不鼓勵或引導任何人以身試法。

1. 法律部分

1-1 法例定義
首先，很多人對防止兒童色情物品條例的認識非常少，所以首先從法例上的定義出發：

任何人管有兒童色情物品(除非在該兒童色情物品中他是唯一的色情描劃對象)即屬犯罪

對於物品的進一步解釋：

收納照片、影片、影像或描劃的任何東西，並包括以任何方式貯存並能轉為照片、影片、影像或描劃的資料或數據，以及包含上述資料或數據的任何東西

其中兩條較常提及的免責辯護：

1. 他沒有看過有關的兒童色情物品，且不知道亦沒有懷疑該物品是兒童色情物品
2. 他沒有要求取得任何兒童色情物品，且在該物品歸由他管有後的一段合理時間內，他已盡力銷毀該物品

除此之外，第579章沒有提及且不少人也未必清楚知道，實際上兒童色情物品的嚴重程度是再細分為4級(源自律政司司長訴萬廣財(2008)及律政司司長訴何恩橋(2007)案件)：

1級 物品顯示色情姿勢，但不涉及性行為
一般刑罰基準：服務令、感化令、罰款、1-6個月監禁
2級 物品顯示兒童之間的性行為或由一名兒童替另一人手淫的行為
一般刑罰基準：1-9個月監禁
3級 物品顯示成人和小童的非入侵式性行為
一般刑罰基準：6-12個月監禁
4級 物品顯示成人和小童的入侵式性行為、或有虐待式或人獸交
一般刑罰基準：12-36個月監禁

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

1-2 判決狀況

實際在香港的執法和判決情況是如何呢，筆者列出最近20宗法庭裁決，扣除了一些涉及製作、猥䙝等，因為性質和單純管有兒童色情物品差別太大。

編號，發現方法，管有最高級別和數量，取得來源，判決
*DCCC320/2019 電腦直接 4級*35段，*Foxy，11個月
*DCCC297/2019 鑒證發現 4級*27段，*http，*9個月
*DCCC751/2018 鑒證發現 4級*55段，****?，14個月
**DCCC11/2019 電腦直接 4級239段，eMule，16個月
*DCCC616/2018 電腦直接 4級*99段，eMule，12個月(緩刑18個月)
*DCCC792/2018 電腦直接 4級112段，*Foxy，16個月
*DCCC441/2018 電腦直接 4級220段，*http，*4個月(71歲)
*DCCC212/2018 鑒證發現 4級*82段，****?，16個月
*DCCC359/2017 電腦直接 4級*79段，****?，22個月
*DCCC156/2018 自願提供 4級*15段，****?，10個月
DCCC1131/2017 電腦直接 4級*45段，*Foxy，10個月
*DCCC957/2017 電腦直接 4級*39段，*http，12個月
*DCCC728/2017 電腦直接 4級*82段，*http，20個月
*DCCC822/2017 電腦直接 4級*81段，*Foxy，14個月
*DCCC764/2016 電腦直接 4級*81段，*Foxy，27個月
*DCCC367/2017 電腦直接 4級*49段，*Foxy，12個月
*DCCC141/2017 電腦直接 4級*34段，****?，12個月
*DCCC646/2016 電腦直接 4級360段，*Foxy，30個月
**DCCC82/2017 電腦直接 4級125段，****?，22個月
*DCCC449/2016 自願提供 4級*76段，****?，13個月

綜觀以上20宗裁決，全部都擁有第4級資料(再舊一點的案件中會有最高第3級的情況，但當然仍然是判處監禁)，判刑亦非常具阻嚇力，可見管有兒童色情物品也是政府其中一條紅線。對於DCCC616/2018，這是筆者唯一一宗見到被判處緩刑的案件(筆者其實參考了遠多於上述20宗裁決)，關於這宗的討論留待本部分末段。

比較想特別抽出再作討論的首先是大部分都經由Foxy下載(新聞亦報導過警方過去多次大規模採取行動)，雖然判決書沒有明確提及過會否有一宗是完全沒有使用過Foxy或其他P2P軟件，但由於部分案件當時人曾稱「瀏覽網站並下載該資料」，所以可以先行假設執法方除了監察P2P活動以外還會用其他方式尋找下載的證據。

另外一點是有部分案件其資料不是在電腦直接發現(起碼進入作業系統時未有即時找到相關資料)，需要經過執法方進一步鑒證，然而其比例相當之少(看來香港人都是誠實地被捕的)。不過即便如此大部分判決書都有寫上類似以下的句子「本案牽涉繁多電腦文件需要查閱，相信有關調查人員盡力盡快完成調查工作，但由拘捕至正式落案起訴相隔差不多〇〇〇(一般是一年半至兩年半)的時間，對被告人造成不必要的困擾，酌情把刑期多減〇〇〇(一般是兩至四個月)。」，估計是即使在電腦直接發現資料的案件，仍然會再做鑒證，把以前可能儲存過但已經刪除的檔案抽出，這是因為判刑是除了資料屬於第幾級外其數量多少亦有影響。

到此可能已經令很多人覺得TLDR，但是這只是剛剛簡單談及過去的案件，下面開始才是大部分人最想了解的部分，例如不知情是否真的可以用作抗辯理由、刪除了檔案為何還會留下證據。這裡先抽出幾宗比較複雜的案件，讓大家了解一下法庭和執法機關的實際做法。

DCCC804/2015
- In one of the disks was found a cartoon depicting naked girls under 16 years old. The defendant was arrested for the offence of Possession of Child Pornography.
- At the time of arrest, apart from one single cartoon picture, all the offending files had been deleted. The Police had to use special software to recover those images.
- The cartoon is a full frontal image of 4 naked female children. I adopt a starting point of 9 weeks’ imprisonment, reduced to 6 weeks’ imprisonment upon the defendant’s guilty plea.
這宗案件比較特別的地方是當時人被捕時在電腦中只找到二次元資料，在後續的鑒證才發現三次元資料，而單就管有二次元兒童色情物品的控罪就判處了6星期的監禁(就僅此一張圖片)。

下面的DCCC97和CACC373是同一宗案件，CA意思是Court of Appeal。一般而言單純涉及管有兒童色情物品的案件(不計算刑期上訴)是極少有上訴，原因一是主動認罪可獲扣減刑期，原因二是相信如果在搜證過程沒有犯上嚴重疏忽，上訴成功機會是微乎其微，但是透過下面的案件正好可以了解法庭如何處理上訴的理據。

DCCC97/2015
- The police seized from your bedroom a white desktop computer. Subsequent forensic examination of the computer by DSPC 23344 of the Technology Crime Division revealed that sixteen video files and thirteen photo files suspected to be child pornography were stored on the computer.
- The child pornography files were created in 2008 except one file which was created in 2009 and were all found in C drive, in the download folder of Foxy. All the child pornography files had been viewed with the last access time being in 2012 and 2013, except one video file and the photo files which were last viewed in 2008. The child pornography was easily accessible from C drive; shortcuts and directly from Real Player and Foxy and not stored or hidden in an inaccessible place such as a cache or required special expertise or equipment to recover. I was satisfied that you had viewed the child pornography.
案件在原審時就已經有兩項比較值得提及的地方，第一點是執法方在房間搜出電腦時沒有立刻發現任何兒童色情物品，而是在之後的鑒證才發現到。第二點是提出了證據證明檔案可以容易地被存取而不是類似暫存檔等需要額外的工作才能存取，令法官認為當時人是有觀看過該資料。(當然視乎案件，暫存檔也可以是證明管有的證據，後面會詳述)

CACC373/2015
- He dealt with the examination of the hard disk of the computer concerned by the forensic programme “Encase”, the finding of the child pornography (video files and photo files), the subject of the charge, and the shortcut files linked to the video files (“the shortcuts”), as well as the “restoring” of the hard disk contents of the computer to an external hard disk (Exh P5), which became a complete and accurate clone of Exh P1.
- For access to the videos and photo files, DSPC 23344 explained in his statement that the Last Accessed Timestamp in the computer (Exh P1) was disabled, which meant that “at any time the file is opened the Last Access date will not make any change”. The last access time of the video files shown may not therefore be the last time the files were viewed.
這裡先抽出一些技術用語，Encase是一種國際間常用的檢證工具，Last Accessed Timestamp就屬於作業系統層級的證據，同樣在後面會詳述

- One of the tasks of DSPC 23344 was to see whether the Foxy application downloads files to the computer automatically without the user’s knowledge. DSPC 23344 explained in evidence that the user had to select which files he wanted downloaded, including child pornography files, because files will not be downloaded automatically by Foxy.
- The defendant says that he believed there was a virus on the computer and therefore the child pornography may have been downloaded by the virus. The defendant also says that the computer was used by his parents, younger sister and her boyfriend and anyone else who visited the home. The defence contend therefore that the defendant was not in exclusive control of the computer and thereby implying other users of the computer may have downloaded the child pornography without the knowledge of the defendant.
案中還提及許多一般人可能會用作反駁的論點(Foxy會否在用家不知情下自動下載、檔案是否只是存在於電腦而沒有被存取或播放過、電腦是否只是由被告一人使用或控制、電腦中毒等)，過程不在此詳述，有興趣了解的人可以搜尋判案書加以參考，沒有興趣的話也可以直接跳到下面節錄部分上訴庭的結論
- This involves the prosecution proving that the [applicant] had control of and knowledge of the existence of the video files and photo files on the computer
- I reject a visitor to the flat used the computer and secretly downloaded child pornography without anyone knowing.
- Again, even if he was wrong about that and someone else had downloaded the material, the judge found that, since the files had existed on the computer since 2008 and 2009, the applicant would have been bound to know about them, and to have been in control and possession of them.

下面DCCC64是一宗涉及eMule的案件，性質上和Foxy相同，但除此之外還提及到SPADA、Encase等軟件，甚至發現了SPADA在實際搜證上原來起不到作用。(技術部分在後面會詳述)

DCCC64/2012, CACC164/2013
- the vast majority in ‘eMule’ and ‘My Pictures’
- PC 3379 found 15 ‘link files’ containing suspected child pornography in a folder of the account “Alan”. The account “Alan” had between the 12 January 2010 and the 15 April 2010, the day of arrest, been used to access the files to which the link files pointed.
- Using the image search function of “SPADA” no child pornographic images were found. In cross-examination PC 58917 explained that as the “SPADA” programme was designed several years ago and no updates had been provided, “SPADA” may not be able to access everything on the computer. This was because the “SPADA” programme may not be completely compatible with the hardware of more recent computers resulting in “SPADA” not being able to read all the data on the computer...I accept the evidence of PC 3379 that “SPADA” permitted only a preliminary examination, whereas the software “EnCase” has more powerful functions and permits a more detailed examination
- On 23 April 2010, PC 3379 succeeded in gaining access to that account by use of the software ‘EnCase’. That is a forensic tool which enables Investigators to access material on a computer without the use of the password
這宗案件的複雜性源於觸及到色情物品會否是被人安放在電腦中等疑問，雖然最後都被一一反駁，但判案書中有很多提及電腦存取的概念(物理上的存取、遠端存取、黑客入侵、IP位址、密碼、作業系統的缺陷)，不過這些概念現在很多都已經變成基本知識，過程不在此詳述，有興趣了解的人可以加以參考，下面節錄一些上判庭的結論
- There being no evidence before the court that the defendant gave his password to anyone, including his family, I am satisfied so I am sure the only inference to draw from the evidence is that the defendant was the only one who used the password to log on the computer
- I accept the evidence of PC 3379, who examined the actual hard discs of the computer, that Remote Desktop was not activated and that there were no other programmes installed on the computer permitting remote access
- I find I am satisfied so I am sure I can accept the opinion of PC 3379 that the chances of hacking were low. Taking into account that PC 3379 found no virus or traces of hacking and that the child pornography was stored in well known or established sites which were commonly used, in particular ‘My Pictures’, I am satisfied so I am sure the only inference to draw is that the child pornography found on the computer was not as a result of hacking
- I have carefully considered the evidence as to the locations of the child pornography in the computer together with the evidence relating to link files. I accept the evidence of PC 3379 that the account “Alan” had been used to access the child pornography to which 15 link files pointed

綜合上面的案件，我們可以得知不知情、可能中毒、被入侵、已經刪掉檔案等等都不能(其實也顯然不能)作為有效的抗辯理據，下面探討一宗稍為涉及進階科技的論點，從而再了解更多法庭和執法方是如何處理科技上的爭議

DCCC764/2016
- 辯方主要爭議點: (i)被告人不知道該些兒童色情物品存在於P2內; (ii)他並不是P2的唯一使用者; (iii)被告人無說過所指稱的口頭招認說話，並爭議兩個錄影會面的自願性。
- SPC 54988發現P2的硬盤容量超過一兆位元組(TB)，如使用警方搜証軟件Triage，需要超過十小時才能完成搜查。於是，他詢問被告人相關兒童色情物品存放於那個位置。被告人回答是存放在360驅動程式。SPC 54988便檢查在D硬盤內的360驅動程式檔案，發現內有兒童色情影片及照片。同日早上0850時，DPC 6794以本案控罪拘捕被告人。警誡下，被告人說:「阿sir，呢啲兒童色情短片，係我自己好奇下載嚟睇，唔關我屋企人事嫁。」。
- PC 5527(第六証人)是網絡安全及科技罪案調查科網絡安全分組的警員。他曾就P2作出電腦法証檢驗。他使用防干擾裝置 「Write Blocker」，把P2內兩個硬盤內的資料完整無缺地以影像方式，擺放在網絡安全及科技罪案調查科的法理鑑証電腦系統的內。該電腦系統設有安全保護措施，並由特定人員才可進入系統。
- 辯方質疑，P21、17至18是否正確無誤地從P2取出，因PC 5527並非是專家，而他只說出MD5 hashing數值是正確，並無說出實質相同之數字。雖然PC 5527並不是專家証人，但本席留意到，他曾參與過警方內部數個電腦法理鑑証科課程，亦在香港公開大學取得電腦及網絡學學士學位，現正在香港大學進修計算機科學的碩士學位課程，而他自2010年10月開始亦駐守警方網絡安全及科技罪案調查科網絡安全分組。本席認為，他明顯有實質相關的知識及經驗處理P2，作出法理鑑証。而他將P2內兩個硬盤的資料完整無缺以影像方式擺放在電腦法理鑑証所的系統內，及該系統內產生的影像與P2兩個硬盤內的影像是一致，因透過MD5 hashing演算方法做過比對，結果兩個數值是一致，而有關數值已詳列在P21的hash MD5，故此，本席認為，辯方陳詞指無實際數字是不成立。此外，本席留意到，辯方無就演算方法數值作出盤問。在無任何相反証據下，本席看不到任何理由要懷疑PC 5527這方面的証供。
- 辯方指出，若警方曾於早上7時拍過門又表露了身分，被告人理應知道他們是警務人員。當警方進入單位時，P2是開著的，但P21顯示的Accessed/Modified項目無涉及案發日期，亦無deleted file出現，這証據顯示被告人無嘗試刪除P2內的兒童色情物品，反映被告人對該些物品的存在是不知情。本席認為，無Accessed 、Modified 、deleted file的情況出現屬中性証據，不會提升辯方案情或削弱控方案情。但就算以被告人在早上7時已知道警方到過該單位拍門的基礎來考慮，警方並無在拍門期間說明到訪原因，故此涉案兒童色情物品在警方離開至返回該單位期間無被刪除、儲存或修改也不足為奇。
與之前一樣，涉及技術的部分這裡先行抽出讓大家有一個簡單的觀念，後面再詳述。最後一點比較重要，這裡確立了一個較常提及的觀點，法官認為當時人即使沒有閱覽(access)過該項資料，單純管有已經違法，而且不能作為抗辯理由。補充一點，此案是聘請了律師，而律師的抗辯並沒有用，案件最後裁定被告人罪名成立，而且之後的上訴亦被駁回。

DCCC616/2018
- During interviews with Dr Tsang, Mr Ng reportedly claimed that he was a person unable to tolerate unfairness and injustice; that he was concerned about social fairness, justice and equality such as rights of transgender and same sex marriage; that he was keen about protection of children’s rights and would be upset by children being abused; that he desisted child exploitation and always attended to news concerning children’s rights; that on first discovery about child pornography in downloaded video, he was shocked, angry and unable to breathe; that he found it unacceptable to have children being exploited by adults and wished to do something to prevent children from being further exploited
- that he did not intentionally select and download the pornographic materials and that the offending videos downloaded into his computer was from a computer programme “emule” which automatically downloaded a large amount of information in bulk which were not classified or organized; that in order to save the children by punishing the adults who partook in child pornography, he started saving the downloaded files in his computer hoping that with technological development in facial and voice recognition, he could in future hand over the files to the relevant authorities to identify the adults appearing in the child pornography and report them to the police and that he did not watch the pornographic videos and found the contents of the video sick and annoying.
- I am satisfied on the balance of probabilities that the purpose for which Mr Ng saved the subject child pornography was that he might later find a way to help the children involved.

最後來到比較特別的案例DCCC616/2018，由於判決書非常之長筆者簡單抽出重點，被告通過心理學者報告證明自己不能接受兒童被性侵犯的社會不公義(判決書上寫是憤怒到不能呼吸，是講粗口會打冷震的朋友嗎)，所以透過存下兒童色情物品並從這些物品內尋找出加害人，希望可以找到方法制止事件再發生，法官信納並最後判處緩刑，順帶一提被告當時居住南區的薄扶林花園。能相信這樣的案件在現實能發生嗎？當然筆者不會評論法官的對錯，但筆者同時不認為這種答辯方法是可以被重複使用而且會成功，而且為了提交了這樣的一份證明想必被告亦花費了傍大金錢尋找一位相當有信服力的心理學者去為他寫下報告，所以筆者不建議大家朝這個方向作太多想法，就當成是一個特例就好了。

1-3 疑問

至此，我們已經大致上了解過去的案件是如何處理，但這樣還遠遠不足夠，因為單靠這些案例並未能解答到全部疑問，而且上面的概念其實都比較簡單，所以筆者不打算再多從本地案例講解，下面將更深入地探討「管有」這個概念。

香港法例上沒有對管有作進一步解釋，筆者從過去判決中歸納出兩個要點：
1. 在電腦內有兒童色情物品的檔案(不論有否存取過)
2. 知悉檔案的存在但沒有處理(例如及時刪除)

這裡衍生出兩個比較常見的問題：

問題1. 只在網上觀看，有暫存檔等紀錄而無下載完整檔案儲存到電腦上(瀏覽是否管有？)
在筆者個人看法，暫存檔難以證明該人有主動觀看資料，例如有些影片是自動播放，或在不知情下載入，但如果配合其他佐證，例如該人多次瀏覽該網站，或其標題已經清楚列明資料屬於兒童色情，則有理由相信該人是主動管有暫存檔。當然這種推測其實會產生更多疑問，例如該人未必知悉在網上瀏覽資料會產生暫存檔、甚至不懂得使用暫存檔讓自己能夠再次觀看該資料(實質上的擁有)，在此近年香港法庭並沒有類似案例。事實上近年網上影片播放技術都已經全部轉為串流，甚少在電腦上留下完整的暫存檔，但圖片，包括影片預覽截圖等就仍然會有暫存檔，而在無痕模式，這需要視乎瀏覽器是利用硬碟(harddisk)還是記憶體(ram)去製作暫存空間(舉例Chrome在2019年的更新中就把無痕模式的暫存空間改為用記憶體去製作)，若果是利用硬碟，將等同於在非無痕模式中保留了暫存檔然後再刪除，並非真正的無痕，而關於儲存和復原會在後面的技術討論中再探討。

既然參考香港的案例無助釐清以上問題，或許可以尋找美國FBI幫助一下。2012年紐約州最高法院一宗裁決(People v. Kent)正是關於暫存檔的爭議，且引起了外界不少討論。為方便閱讀所以引用了台灣一篇論文，兒童色情單純持有與近用規範之研究()，文中以中文概述了以下重點：
- 縱使法院贊同檢方的說法(將快取中的兒童色情視為曾經持有過的證據)，但持有行為必須與某種實物具一定程度的連結
- 法院認為被告之行為應超過單純觀看，應多為其他顯示出控制的積極行為(例如列印、下載、保留等)，才得以認定被告持有兒童色情證據
- 在欠缺進一步積極行為的情況下，將僅構成觀看行為，是法律並未禁止的
最後最高法院駁回了該項罪狀，而在同年紐約就通過了修改法律加入禁止故意瀏覽(近用)兒童色情，這部分是香港目前沒有寫進法例的。

問題2. 電腦無任何紀錄，執法方只持有下載或資料傳輸紀錄(下載是否管有？)
在過去幾年的案件中都未有見過執法方提交關於下載或資料傳輸作為證據，所以不能確認。外國對於管有兒童色情的延伸立法除了觀看(browse/watch)還有上面提及到的近用(access)和傳輸(transmit)，但是這裡會產生出多個邏輯上的問題，如果證實了該人進行下載的活動，在電腦上是否必然管有該項資料(該人有能力控制資料的存取)，例如數據傳輸過程中所有數據封包都掉失無法到達目標電腦、數據傳輸到目標電腦後系統是否必然儲存下來(例如檔案損壞、轉存過程出錯)，又或者在沒有用戶端的證據下如何證明數據傳輸是該人主動要求而不是被動接受(例如被入侵、中毒)，這一切都可能成為合理疑點。

不過正如上面所提及到的判決內容，電腦資料的管有不是單純看一個檔案的存在，例如比較多人所知道的就是單純刪除檔案是不能消去犯罪證據，下面就以技術層面的角度探討一下電腦鑑證(Computer Forensic)。

2. 技術部分

2-1 檔案足跡

在討論電腦鑑證工作前首先要了解電腦在處理一項資料或使用者行為時會留下什麼足跡，這裡可簡單分為數據傳輸層面和作業系統(OS)層面。

以下載一個檔案為例，一般而言在數據傳輸層面上最少會涉及檔案發佈者端、網絡服務供應商(ISP)、用戶端，然則理論上發佈者和ISP都擁有用戶下載檔案的證據，而如果用戶使用VPN、Onion等技術令傳輸路徑變得轉折，就增加了追蹤用戶的難度。

過往有部分案例是從檔案發佈者端(有時是由執法者偽裝)截取到用戶的身分，執法方再申請搜查令檢查用戶作進一步搜證，但如上所述下載證據未必能夠證明用戶管有該檔案，只是用作鎖定目標的手段。

接下來是作業系統層面，檔案下載到本地電腦後，硬碟就會寫入該項資料以供隨時存取。所有寫入到硬碟的資料除了被完全覆寫，否則都有機會透過其他硬件或軟件復原並讀取。這個概念與日常作業用到的刪除有所不同，以Windows系統為例，Delete或Shift+Delete的動作實質上只是斷去存取該檔案的方法，資料仍然存在於硬碟，只要簡單的修復工具就已經可以找回部分或完整的檔案。macOS, Linux也採取相類似的檔案處理方式，這是因為要完全刪除資料需要覆寫該部分的硬碟空間，若檔案太大則需要大量時間才能刪除。

對於真正的刪除資料，物理上的硬碟破壞一般被認為並不可靠，因為無法確保所有磁區都已受損不能讀取，最可靠的是硬碟的覆寫，坊間不難找到相關軟件，至於覆寫的次數、方式等有不同爭議，較多人相信的是覆寫次數愈多自然就愈安全。不過特別需要注意的是固態硬碟(SSD)，由於SSD的設計與傳統硬碟差距甚大，近年大部分廠商為了提高SSD的壽命會加入程式控制覆寫行為，使得其未必有效覆蓋原有資料(隨著技術成熟有廠商亦開始主動提供覆寫程式，但比較起來傳統硬碟還是最安全)。

除了檔案本身，作業系統有多種紀錄檔案足跡的證據，這些都是鑑證時常用到的。
Event Log: 紀錄使用者行為，例如哪一個帳戶使用過電腦、何時刪除了檔案，這樣有助於在硬碟中搜出可能已經被刪去的資料
Link File: 載有每個檔案的描述，例如檔案最後存取時間、檔案大小、寫入於硬碟的哪一個部分。Link File常用於比對原始檔案或作為檔案存在的佐證

部分證據除了存在於硬碟，還可以存在於記憶體(Ram)
Snapshot: 作業系統為了加快運行效率，會把部分資料暫存在記憶體，這使得原始檔案或檔案足跡都有可能存在於記憶體中

以上只提及一部分的檔案足跡，不同的作業系統或不同版本都可能有不同的檔案存取結構，但重點都一樣，檔案並不是一鍵刪除就可以完全消失，只有覆寫硬碟才可以徹底刪去。

2-2 檔案復原
上面判決書曾經提及到執法方會利用幾種方法復原檔案，這裡簡單講解一下整個過程。首先是Write Blockers，這是一個把硬碟資料複製到另一個硬碟時用到的硬件(也有軟件版本)。由於在搜查時找到的硬碟是一個證物，而即使通過一般的電腦去讀取這個硬碟都可能已經改變了當中的資料，所以執法方需要複製硬碟資料到另一個硬碟上才開始搜證，而且在複製過程也要確保證物沒有遭到改動，Write Blockers就是這樣的一項技術。

資料複製完成後就會利用鑑證軟件搜尋證據，而不論EnCase還是任何一種軟件，操作上也是通過尋找檔案足跡和讀取硬碟上每一個區域去找出證據，簡單來說與坊間的修復工具差距不大，只是這些軟件都通過驗證可以成為法庭承認的搜證方法，能夠編製出一份完整的報告，又或者軟件可以搜尋到更深入的資料，例如未分配磁碟區域(沒有被格式化的硬碟區域，亦即是在作業系統內辨認和找尋不到的部分)、已損壞磁碟區域等等。

2-3 加密與破解

為避免檔案被發現有些人會選擇加密儲存，不過並不是所有加密方法都安全。下面先從兩種最常用的方法開始：

1. 壓縮檔 - 最簡單易用的加密方式應該是壓縮檔加上密碼，理論上只要使用十多位英文加上數字和符號的密碼的確是很難利用暴力破解去解開，但上面已經提及過原始檔案以外其實還有很多檔案足跡存在於作業系統層級，所以單純利用壓縮檔加上密碼的方式其實沒有效用。

2. 作業系統帳戶登入 - 利用密碼保護帳戶登入是另一種大部分人都會使用的方法。如果沒有正確的密碼就不能進入作業系統，也無法瀏覽儲存在內的檔案，表面上是一種較為安全的方法。不過只要有細心留意上文提到的案件DCCC64/2012, CACC164/2013，便會發現執法人員只要使用一個稱為EnCase的軟件即使不知道密碼也可以進入到作業系統。

究竟鑑證軟件是如何破解作業系統的密碼保護，而真正安全的加密是否真的存在，關於這一點在網絡的討論上經常存有誤解，不過誤解只是因為了解不夠完整，所以在講解下去之前首先要說明幾個有關加密的重要概念：

1. Full Disk Encryption (FDE) - 筆者沒有在網上找到很好的中文翻譯，反正單看字面就能理解其意思。上面提及過單純對硬碟內部分檔案進行加密並不奏效，所以最直接的解決方法就是加密全個硬碟，這樣作業系統內所有檔案足跡都一同被密碼保護，也不可能透過存取未被加密的部分去提取到任何關於已加密部分的證據或敏感資料。針對FDE的概念MacOS/Windows都各自有提供軟件(FileVault、BitLocker)，縱然比起登入系統較為安全，筆者也並不認為這些工具是值得信任，理由在下面繼續解釋。

2. 後門 - 後門的意思是一些非正常的途徑，例如早期的iPhone/Android就經常有利用開啟相機模式之類的方法繞過密碼輸入畫面，雖然不需要專業的技術只要看著網上教學就能做到，但這樣已經是後門的一種。後門有非意圖和意圖製造的，非意圖就是漏洞，漏洞源於硬/軟件設計的不足。後門也有意圖製造的，有時是為了配合執法機關調查而設下，例如某國生產的智能電話。過去曾出現過FBI向Microsoft索取用戶登入資料的個案，Windows 10早前也發生過golden backdoor keys這一種後門事件，所以筆者傾向相信MacOS/Windows這些作業系統也存在後門。為什麼是傾向相信而不能證實呢，因為這些系統的源代碼都是不公開的，要進行驗證並不容易，也正因如此這些作業系統的密碼保護系統難以作為一種可靠的加密方式。

3. Trusted Platform Module - TPM的中文是可信平台模組，但筆者認為中文的翻譯很難讓人理解其意思。筆者對電腦技術認識不多所以不懂得簡單解釋，抄考維基百科的解釋：

TPM是一項安全密碼處理器的國際標準，旨在使用裝置中整合的專用微控制器處理裝置中的加密金鑰。TPM提供一個安全生成金鑰的設施，對其使用的限制，以及一個亂數生成器。它還包括如遠端認證和密封儲存等能力。

簡單點說就是在硬件層面加上一塊晶片負責加密工作，使得密鑰和憑證信息不會儲存在硬碟中，即使獲取硬碟資料也不能得到密鑰等敏感信息。Windows、MacOS等都會使用TPM，就連Google Pixel的Titan-C晶片、MacBook的T2晶片也是TPM的一種，看起來好似很安全，但實際並不如此。第一由於所有敏感信息都儲存在晶片內，只要獲取到晶片的加密公鑰(private key)就已經可以解密所有信息，而由於公鑰是由製作晶片的生產商創建，生產商是必然擁有這條公鑰。第二這類晶片的源代碼與很多前述的作業系統一樣都是非公開的，這樣就回到了第一點關於後門的問題了。

4. 暴力破解的物理限制 - 最後一個重要概念想解釋的是暴力破解(brute force)，brute force之所以如此重要是因為即使加密方法和算式設計得如何精緻，只要可以利用暴力破解，整個加密系統就盪然無存。Google在2017年發表了一篇震驚世界的報告，內容是利用碰撞攻擊破解了SHA-1算法。SHA-1源於1993年，生成訊息長度160bit，過去一直被廣泛用於網絡上各種應用。不過由於這個破解方法涉及到SHA-1的算法漏洞，並不是暴力破解，這一次的結果沒有表示160bit以下長度的密碼演算法已經失效，但也給了世界一個對現行加密方式的基本了解。至於現時物理上能夠破解的密碼長度究竟是多少，社會上沒有定論，因為只要時間足夠的長(例如一萬億年)任何密碼都可以被破解。然而實際上沒有人會用一萬億年去破解一個密碼，所以從技術討論的層面要假設一個比較有意義的時間長度再找出答案，例如一年。複雜的計算不長列於此，網上大概的結論是這樣的，運用現行的超級電腦去進行一年的運算，能夠破解的密碼長度大概落在80-100bit之間，有興趣深入了解的人可以從brute force這個關鍵字去開始搜尋。而如果對於網上的討論不太信任，還可以參考一下一篇2018年由ECRYPT-CSA發表的論文()，裡面提到目前為止128bit長度的加密方式短期內仍然被認為是安全，長遠(例如30年)還是256bit或以上比較好。

了解這幾個概念可以讓我們分辨出好和壞的加密工具，但現實是否存在如此理想的加密工具，答案是肯定的。筆者就三種常見的作業系統舉出兩個加密工具的例子：

MacOS/Windows：Veracrypt
Linux(及其衍生)：dm-crypt

兩者相同的地方：1. 兩者都可以進行FDE、2. 公開源代碼、3. 沒有或可以不選擇使用TPM、4. 支援256bit密碼長度或更高階的加密方式
兩者不相同的地方：1. Veracrypt是ram-base，dm-crypt是cpu-base、2. Veracrypt是第三方程式，dm-crypt是Linux原生支援、3. Veracrypt的前身Truecrypt曾進行獨立程式碼稽核證明沒有後門或惡意程序碼

與其擁有相近操作方式的工具還有Open source的VM(經過加密)、在ram上執行的OS等等，只要掌握上面提及的原理和重點就不難理解，所以筆者也不在此再加以覆述。然而回到上文最初提出的問題，絕對安全的加密是否真的存在，答案卻又是否定的，針對以上機制的工具，有最少2種情況是被證實有效：

1. Physical keylogger：大家都知道如果電腦被裝上了紀錄鍵盤按鍵的程式就可以隨時獲取用家輸入的密碼，由於FDE是進入作業系統前就開始進行保護所以一般而言用家不會在作業系統運行期間輸入密碼，這使得軟件形式的keylogger不能發揮作用，但市面上存在硬件形式的keylogger，雖然這需要先安裝於用家的電腦上再等待用家輸入密碼才能獲取資料，不過在理論角度上是完全有效的。

2. Memory attack[red]：這種攻擊主要針對ram或者cpu的緩存，由於在加密過程敏感資料例如密鑰雖然不會存在於硬碟但就會存在於ram或者cpu，抽取儲存在其中的資料可以對系統進行解密。不過Memory attack需要相當高的技術知識要求，而且存在於ram或者cpu的緩存在斷電後會迅速流失，即使被證實為有效也較難在實際操作上進行到。

理論上攻擊方法當然不止2種，更進階的有時序攻擊、電磁輻射差分功耗分析等等，但涉及更專業的知識而且尚未被廣泛證實其效用之下就不再作太多講解。[red]目前可以相信的是利用這類型的工具去進行加密而且好好保管自己的電腦的話就已經足夠安全了。

最後一節編輯出錯重新整理:

2. Memory attack：這種攻擊主要針對ram或者cpu的緩存，由於在加密過程敏感資料例如密鑰雖然不會存在於硬碟但就會存在於ram或者cpu，抽取儲存在其中的資料可以對系統進行解密。不過Memory attack需要相當高的技術知識要求，而且存在於ram或者cpu的緩存在斷電後會迅速流失，即使被證實為有效也較難在實際操作上進行到。

理論上攻擊方法當然不止2種，更進階的有時序攻擊、電磁輻射差分功耗分析等等，但涉及更專業的知識而且尚未被廣泛證實其效用之下就不再作太多講解。目前可以相信的是利用這類型的工具去進行加密而且好好保管自己的電腦的話就已經足夠安全了。

將drawing由 underage sexual material 改革修訂成 obscene article 真係好重要，但行政主導同立法會文化好難做到

[edit] 外國會連文字同聲音（不論真假）都討論到

咁資訊嘅post無人推

push

睇完唔係好明，結論係點樣可以保護自己唔被charge？

想大個仔獨立必睇
［召喚攬炒巴] 星球級反擊！香港最後本錢 VS 赤獸

請幫推以下post！香港人一定要知！遇怪魔想變大個，就一定一定要睇！
香港史實在此！勿做港豬！想贏就入嚟！

有冇淨係針對 ［自己冇但係比警屈有並且被裝上cp file ］既情況既建議？

Push

樓主

全民皆兵，破釜沉舟

［全部人同我入黎］《致眾表》望各位香港市民出自己的一份綿力

同我推上去
武裝起義

Vera唔知點解加密唔到
Bitlocker + usb安唔安全

另外如果一個hdd兩個drive 淨係加密其中一個drive
會唔會被hack到另一個？

其實佢要屈你 好容易硬食依條
重有毒撚動漫撚都好容易中招

只要個官覺得二次元人物係兒童 一樣照仆直

上THISAV看鬼父H會奶野嗎?

要有其他証據 証明你故意睇?
難入 但 不等於 入唔到

另外就算你睇正式AV 只要個女優係兒童體型/童顏 一樣可以仆街

所以真係任佢9up都得

我比較想知係 如果你老婆個樣細 身形比較細粒 影床照都可能係管有兒童色情

如果係真人 應該prove到個人夠18歲就得？

IT狗推

搭單問下，如果以前IBM某隻玻璃碟硬碟係咪好易碎裂破壞？

咁勁既你

當時人 當事人

Youtube片:
光復香港 時代革命!
五大訴求 缺一不可!

所以我學到嘅係警方同法庭點搜證, 做咗FDE就難俾人屈CP

BTW 咁我想問喇
如果有人做咗保密措施
popo入到嚟, 擺隻有 CP 嘅 USB 喺你度, 話係你嘅
點算?

M.2 SSD 唔係全部都auto trim咩?

即係如果手足們無做任何加密既話
基本上入屋拎電腦>入CP>改CP檔案日期

係必殺既招數來？

咁對IT Security / 電腦鑑證有興趣其實又唔出奇嘅

咁好既學術文章竟然冇人睇

雖然睇完都唔係好明不過都當知左d點保障自己先

依條罪好好屈，易插贓嫁禍又判得唔輕

如果format你個data hdd再插贓呢？

最後來到比較特別的案例DCCC616/2018，由於判決書非常之長筆者簡單抽出重點，被告通過心理學者報告證明自己不能接受兒童被性侵犯的社會不公義(判決書上寫是憤怒到不能呼吸，是講粗口會打冷震的朋友嗎)，所以透過存下兒童色情物品並從這些物品內尋找出加害人，希望可以找到方法制止事件再發生，法官信納並最後判處緩刑，順帶一提被告當時居住南區的薄扶林花園。能相信這樣的案件在現實能發生嗎？當然筆者不會評論法官的對錯，但筆者同時不認為這種答辯方法是可以被重複使用而且會成功，而且為了提交了這樣的一份證明想必被告亦花費了傍大金錢尋找一位相當有信服力的心理學者去為他寫下報告，所以筆者不建議大家朝這個方向作太多想法，就當成是一個特例就好了。

香港法律

認真，用linux有無着數？